\documentclass[12pt, a4paper]{article}

% --- Pakete für Sprache und Schriftart ---
\usepackage[utf8]{inputenc} % Ermöglicht Umlaute direkt im Text
\usepackage[ngerman]{babel} % Deutsche Silbentrennung und Bezeichnungen
\usepackage[T1]{fontenc}    % Schöne Schriftdarstellung
\usepackage{lmodern}        % Nutzt die modernere "Latin Modern" Schrift

% --- Layout & Design ---
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2.5cm, right=2.5cm, top=3cm, bottom=3cm} % Seitenränder
\usepackage{microtype}     % Verbessert den Textsatz (weniger Trennungsfehler)

% --- Grafiken & Mathe ---
\usepackage{graphicx}      % Zum Einbinden von Bildern
\usepackage{amsmath}       % Mathematische Formeln
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pgfplots}
\newcolumntype{Y}{>{\centering\arraybackslash}X} % Zentrierte Spalte mit automatischer Breite
% --- Meta-Daten ---
\title{BWL - Klausur}
\author{Rebecca Schäfer}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents
\newpage

\section{SWOT - Analyse}

\subsection{Einleitung}
Die SWOT-Analyse ist ein Instrument zur Gegenüberstellung von innerbetrieblichen 
Stärken (Strengths) und Schwächen (Weaknesses) sowie externen Chancen 
(Opportunities) und Gefahren (Threats). Das Ziel ist es, aus dieser Analyse 
begründete strategische Empfehlungen für das Unternehmen abzuleiten. 
Während Stärken und Schwächen durch das Management beeinflussbar sind, 
entziehen sich Chancen und Gefahren der direkten Kontrolle. 
Gemäß den Buchkorrekturen sollte der Begriff „Threats“ im Deutschen besser 
mit „Gefahren“ oder „Bedrohungen“ übersetzt werden.

\subsection{Hauptteil: Analyse der Speed Motorradfabrik GmbH}
Basierend auf der Unternehmensbeschreibung (Situation 9) und den SWOT-Kopien lässt sich folgendes Profil erstellen:
Stärken (Strengths):\newline
\begin{itemize}
    \item Produktqualität: Absolute Spitzenqualität im Premiumsegment mit der Möglichkeit zu Spezialanfertigungen.
    \item Produktion: Moderne Anlagen und ein besonderes Fertigungskonzept („Einzelarbeit“: ein Mitarbeiter fertigt ein Motorrad von A bis Z).
    \item Personal: Hohe Motivation, sehr gutes Betriebsklima und ein kooperativer Führungsstil.
    \item Marketing: Hohe Weiterempfehlungsrate (40 Prozent Neukunden durch Mund-zu-Mund-Propaganda).
    \item Rentabilität: Überdurchschnittliche Umsatzrendite von 12,5 % in der Vergangenheit
\end{itemize}

Schwächen (Weaknesses):\newline
\begin{itemize}
    \item Kostenstruktur: Steigende Kostensituation und ein leichter Gewinnrückgang in den letzten Jahren.
    \item Personalfixierung: Mit nur 21 gewerblichen Mitarbeitern und Einzelfertigung könnte der Ausfall einzelner Fachkräfte die Produktion stark bremsen.
    \item Abhängigkeit: Fokus auf nur 3 Motorradtypen im Premiumsegment
\end{itemize}

Externe Analyse (Chancen und Gefahren)
Chancen (Opportunities):
\begin{itemize}
    \item Expansion: Der Inhaber plant aktiv eine regionale Expansion und weiteres Wachstum.
    \item Markterschließung: Ausbau der Internet-Präsenz über die bisherige Web-Seite hinaus, um neue Kundengruppen bundesweit anzusprechen.
\end{itemize}

Gefahren (Threats/Bedrohungen):
\begin{itemize}
    \item Marktentwicklung: Mögliche Änderungen der Kundenbedürfnisse (z. B. Trend zu Elektroantrieben, da die aktuellen Modelle „stark motorisiert“ sind).
    \item Wettbewerb: Zunehmender Konkurrenzdruck durch andere Premiumhersteller.
    \item Beschaffung: Preissteigerungen bei den benötigten hochwertigen Materialien und Komponenten.
\end{itemize}

\subsection{Strategische Ableitung (Vorschläge und Fazit)}
Durch die Kombination der Faktoren lassen sich Strategien ableiten:
\begin{itemize}
    \item S-O-Strategie (Ausbauen): Die Stärke der Einzelfertigung und Spitzenqualität nutzen, um in neue Märkte zu expandieren. Kunden schätzen das „Handmade in Ulm“-Gefühl, was bei einer Expansion als Alleinstellungsmerkmal dienen kann.
    \item W-O-Strategie (Aufholen): Um die steigenden Kosten (Schwäche) in den Griff zu bekommen und das geplante Wachstum (Chance) zu realisieren, könnten Prozesse in der Materialbeschaffung optimiert werden, ohne die Qualität zu gefährden.
    \item S-T-Strategie (Absichern): Den hohen Bekanntheitsgrad und die Mund-zu-Mund-Propaganda nutzen, um sich gegen neue Wettbewerber abzusichern (Image-Werbekampagne).
\end{itemize}
Fazit als Assistent der Geschäftsleitung: Die Speed Motorradfabrik ist gesund, muss aber die Kostenentwicklung 
genau beobachten, damit der Gewinnrückgang das geplante Wachstum nicht gefährdet. Ich empfehle, die Marketingaktivitäten 
im Internet zu intensivieren, um die Abhängigkeit von der Mund-zu-Mund-Propaganda zu verringern und die Expansion aktiv voranzutreiben
\newpage

\section{Produkt - Markt - Matrix}
\subsection{Einleitung: Was ist die Produkt-Markt-Matrix?}
Die von Harry Igor Ansoff entwickelte Matrix (auch Marktfeldstrategien genannt) ist ein Instrument 
des strategischen Managements zur Planung des Unternehmenswachstums. Sie stellt zwei Dimensionen 
gegenüber: Produkte (gegenwärtig/neu) und Märkte (gegenwärtig/neu). Daraus ergeben sich vier 
grundlegende Wachstumsstrategien, um die „Zielelücke“ zwischen der erwarteten und der gewünschten Umsatzentwicklung zu schließen.
\subsection{Hauptteil: Anwendung auf die Speed Motorradfabrik GmbH}
In der Industrie verwenden wir gemäß den Buchkorrekturen nicht den Begriff Sortiment, sondern sprechen von unserem Leistungsprogramm, das aktuell aus drei Typen von Premium-Motorrädern sowie Spezialanfertigungen besteht.
\begin{itemize}
\item Marktdurchdringung (Gegenwärtige Produkte – Gegenwärtige Märkte): \newline
    Ziel: Erhöhung des Marktanteils mit dem bestehenden Leistungsprogramm im aktuellen Markt (Deutschland). \newline
    Maßnahme: Intensivierung der Werbung in Motorrad-Fachzeitschriften und gezielte 
    Förderung der Mund-zu-Mund-Propaganda, die bereits 40 Prozent der Neukunden generiert. 
    Ziel ist es, Kunden von Wettbewerbern abzuziehen oder Gelegenheitskäufer zu binden.
\item Marktentwicklung (Gegenwärtige Produkte – Neue Märkte):
    Ziel: Erschließung neuer geografischer Regionen oder Zielgruppen mit den vorhandenen Modellen.
    Maßnahme: Da Herr Heumann regional expandieren möchte, sollten wir über die bestehende Web-Seite hinaus das Internetmarketing professionalisieren, um Kunden im europäischen Ausland anzusprechen.
\item Produktentwicklung (Neue Produkte – Gegenwärtige Märkte): \newline
    Ziel: Den bestehenden Kunden völlig neuartige Produkte oder Produktvarianten anbieten. \newline
    Maßnahme: Entwicklung eines Elektro-Motorrads im Premiumsegment, um auf ökologische 
    Trends zu reagieren, oder Aufnahme einer exklusiven Fahrerausstattung (Bekleidung) in das Programm.
\item Diversifikation (Neue Produkte – Neue Märkte): \newline
    Ziel: Wachstum durch völlig neue Leistungen in neuen Märkten (höchstes Risiko).\newline
    Maßnahme: Beispielsweise eine laterale Diversifikation, indem wir unsere Expertise 
    in der hochpräzisen Einzelfertigung nutzen, um Komponenten für die Luftfahrt (Aluminiumherstellung) zu produzieren.
\end{itemize}

\subsection{Vorschläge und Fazit}
Als Ihr Assistent empfehle ich, den Fokus primär auf die Marktentwicklung zu legen, da dies dem ausdrücklichen Wunsch der Geschäftsleitung nach Expansion entspricht.
Strategische Überlegungen:
\begin{itemize}
\item Rentabilität: Unsere aktuelle Umsatzrendite von 12,5 Prozent ist exzellent und liegt deutlich über dem Branchenziel von 5–8 Prozent. 
    Wir müssen jedoch die steigende Kostensituation im Auge behalten, damit das Wachstum nicht zu Lasten des Gewinns geht.
\item Kapazitäten: Da wir in Einzelarbeit (ein Mitarbeiter pro Motorrad) fertigen, müssen wir bei einer Marktausweitung 
    rechtzeitig neue hochqualifizierte Fachkräfte einstellen, um die „Absolute Spitzenqualität“ zu sichern.
\item Risikomanagement: Die Marktdurchdringung ist die sicherste, die Diversifikation die risikoreichste Strategie. 
    Ein gesunder Mix aus Marktdurchdringung und regionaler Marktentwicklung ist für unsere Manufaktur am realistischsten.
\end{itemize}
\newpage

\section{BCG-Portfolio-Matrix}
\subsection{Einleitung: Was ist die BCG-Portfolio-Matrix?}
Die von der Boston Consulting Group entwickelte Matrix ist ein Instrument der Portfolio-Analyse, das strategische Geschäftseinheiten (SGE) anhand von zwei Dimensionen bewertet: dem Marktwachstum (Umweltkomponente) und dem relativen Marktanteil (Unternehmenskomponente). Ziel ist ein ausgewogenes Verhältnis zwischen traditionellen „Geldgebern“ und zukunftsorientierten Geschäftsfeldern.

\subsection{Hauptteil: Die vier Quadranten und Anwendung auf Speed Motorrad}
In der Matrix werden die Produkte als Kreise dargestellt, deren Größe dem jeweiligen Umsatz entspricht.
\begin{itemize}
\item Question Marks (Nachwuchsprodukte):
    \begin{itemize}
        \item Eigenschaften: Hohes Marktwachstum, aber noch niedriger Marktanteil (Einführungsphase).
        \item Situation Speed: Hierzu zählen unsere neu geplanten Modelle für die regionale Expansion oder innovative Prototypen mit alternativen Antrieben.
        \item Normstrategie: Offensivstrategie. Es muss entschieden werden, ob massiv investiert wird, um zum „Star“ zu werden, oder ob das Projekt abgebrochen wird.
    \end{itemize}
\item Stars (Sternprodukte):
    \begin{itemize}
        \item Eigenschaften: Hohes Marktwachstum und hoher Marktanteil (Wachstumsphase).
        \item Situation Speed: Unser aktuelles Top-Modell, das durch die rege Mund-zu-Mund-Propaganda (40 Prozent Neukunden) stark wächst.
        \item Normstrategie: Investitionsstrategie, um die Wettbewerbsposition zu halten oder auszubauen.
    \end{itemize}
\item Cash Cows (Melkkühe):
    \begin{itemize}
        \item Eigenschaften: Niedriges Marktwachstum, aber hoher Marktanteil (Reifephase).
        \item Situation Speed: Unsere etablierten 3 Standardtypen in Spitzenqualität, die die exzellente Umsatzrendite von 12,5 Prozent erwirtschaften.
        \item Normstrategie: Abschöpfungsstrategie. Den Marktanteil halten und den Finanzmittelüberschuss nutzen, um die „Question Marks“ zu finanzieren.
    \end{itemize}
\item Poor Dogs (Auslaufprodukte):
    \begin{itemize}
        \item Eigenschaften: Niedriges Marktwachstum und niedriger Marktanteil (Degenerationsphase).
        \item Situation Speed: Ältere Spezialanfertigungen oder Modelle, deren Nachfrage aufgrund des Marktwandels stagniert.
        \item Normstrategie: Desinvestitionsstrategie. Diese Produkte sollten eliminiert oder verkauft werden, um Ressourcen freizusetzen.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Vorschläge und Fazit}
\begin{itemize}
\item Investitionskraft nutzen: Die hohen Gewinne unserer Cash Cows müssen gezielt in die Question Marks fließen, 
    um das Ziel von Herrn Heumann – weiteres Wachstum – zu erreichen.
\item Kostenkontrolle: Trotz der guten Marktposition müssen wir die steigende Kostensituation im 
    Auge behalten. In der Theorie wird die Gewinnkurve oft unrealistisch hoch dargestellt; wir müssen sicherstellen, dass unsere reale Rentabilität stabil bleibt.
\item Kapazitätsmanagement: Da wir in Einzelarbeit fertigen, müssen wir bei einem Aufstieg von 
    „Question Marks“ zu „Stars“ rechtzeitig unsere personellen Kapazitäten (derzeit 21 gewerbliche Mitarbeiter) planen, damit die Spitzenqualität nicht leidet.
\end{itemize}
\newpage

\section{Wettbewerbsstrategien}
\subsection{Einleitung: Die Wettbewerbsstrategien nach Porter}
Der Ökonom Michael E. Porter entwickelte drei grundlegende Strategietypen, 
mit denen sich ein Unternehmen gegenüber der Konkurrenz positionieren kann, 
um einen strategischen Vorteil zu erlangen:
\begin{enumerate}
    \item  Umfassende Kostenführerschaft (Niedrigpreisstrategie).
    \item  Differenzierung (Qualitätsführerschaft/Präferenzstrategie)
    \item  Konzentration auf Schwerpunkte (Nischenstrategie).
\end{enumerate}
Ziel ist es, eine „Einzigartigkeit aus Sicht des Käufers“ oder einen „Kostenvorsprung“ zu erreichen.

\subsection{Hauptteil: Die Differenzierungsstrategie bei Speed Motorrad}
Für die Speed Motorradfabrik GmbH ist die Differenzierungsstrategie die maßgebliche Wettbewerbsstrategie. Hierbei werden Produkte angestrebt, die in der gesamten Branche als einzigartig angesehen werden, um dem Verbraucher einen besonderen Nutzenvorteil zu vermitteln.
Anwendung auf die Situation der Speed Motorradfabrik GmbH:
\begin{itemize}
    \item Leistungsprogramm (Industriebegriff gemäß): Unser Programm umfasst nur drei Typen von Motorrädern, die jedoch in absoluter Spitzenqualität gefertigt werden.
    \item Einzigartige Produktion: Die Fertigung erfolgt in Einzelarbeit. Ein Mitarbeiter fertigt ein Motorrad von A bis Z und übergibt es persönlich dem Kunden. Dies hebt uns deutlich vom Wettbewerb (z. B. Fließbandfertigung) ab.
    \item Spezialanfertigungen: Wir bieten die Möglichkeit, auf individuelle Kundenwünsche einzugehen, was die Einzigartigkeit unserer Leistungen unterstreicht.
    \item Marktsegment: Wir bewegen uns ausschließlich im Premiumsegment mit stark motorisierten Maschinen.
    \item Preisgestaltung: Da das Kaufentscheidungs-Argument die Qualität und nicht der Preis ist, können wir eine Hochpreispolitik verfolgen, bei der die Kunden bereit sind, für den Zusatznutzen mehr zu bezahlen.
    \item Kundenloyalität: Die hohe Weiterempfehlungsrate (40 Prozent Neukunden durch Mund-zu-Mund-Propaganda) belegt eine extrem hohe Kundenzufriedenheit und -bindung.
\end{itemize}

\subsection{Vorschläge und Fazit}
\begin{itemize}
    \item Sicherung der Rentabilität: Unsere aktuelle Umsatzrendite von 12,5 % liegt weit über dem branchenüblichen Zielwert von 5–8 %. Um diesen Vorsprung zu halten, müssen wir trotz der „steigenden Kostensituation“ an unserem Qualitätsversprechen festhalten.
    \item Gefahr der „Mitte“: Porter warnt vor der Unvereinbarkeitshypothese („stuck in the middle“). Wir dürfen keinesfalls versuchen, über den Preis mit Massenherstellern zu konkurrieren, da dies unsere Differenzierung und damit unsere Existenzgrundlage zerstören würde.
    \item Expansionskurs: Da Herr Heumann weiter wachsen will, sollte die regionale Expansion unter strikter Beibehaltung der Einzelfertigung erfolgen, da dies unser zentrales Alleinstellungsmerkmal ist.
\end{itemize}
Fazit: Die Speed Motorradfabrik GmbH ist ein Paradebeispiel für eine erfolgreiche Differenzierungsstrategie.
Der Fokus auf Spitzenqualität und die einzigartige Fertigungsmethode schützen uns vor direktem Preiswettbewerb und sichern überdurchschnittliche Gewinne.
\newpage

\section{Preispolitik}
\subsection{Einleitung: Was ist Preispolitik?}
Die Preispolitik umfasst alle Entscheidungen und Maßnahmen eines Unternehmens,
welche die Gestaltung der Preise für seine Leistungen betreffen. Ein wesentlicher
Einflussfaktor ist dabei der Markt, wobei zu berücksichtigen ist, dass Preise in der 
Realität stets auf unvollkommenen Märkten entstehen. Ziel ist es, unter Beachtung 
von Kosten, Nachfrage und Konkurrenz eine Strategie zu wählen, die den Unternehmenserfolg langfristig sichert.

\subsection{Hauptteil: Beschreibung des Leistungsprogramms und der Preisstrategien}
\subsubsection{A. Beschreibung des Leistungsprogramms (Industriebegriff)}
Gemäß den Buchkorrekturen für Industriebetriebe sprechen wir nicht von einem Sortiment, sondern von unserem Leistungsprogramm.
\begin{itemize}
    \item Produkte: Die Speed Motorradfabrik bietet lediglich 3 Typen von Motorrädern an, die alle stark motorisiert sind und sich im Premiumsegment bewegen.
    \item Qualität: Es handelt sich um Produkte der absoluten Spitzenqualität.
    \item Besonderheit: Neben den Standardmodellen werden auf Kundenwunsch Spezialanfertigungen in Einzelarbeit (ein Mitarbeiter fertigt ein Motorrad von A bis Z) erstellt.
\end{itemize}

\subsubsection{B. Darstellung zweier möglicher Preisstrategien}
Basierend auf den vorliegenden Quellen kommen für unser Unternehmen folgende Strategien in Betracht:
\begin{enumerate}
    \item  Hochpreisstrategie (Premiumpreisstrategie / Prämienpreise):
        \begin{itemize}
            \item Das Unternehmen versucht, mithilfe einer hohen Produktqualität oder eines exklusiven Images dauerhaft einen überdurchschnittlich hohen Preis am Markt zu erzielen.
            \item Das Ziel ist es, hohe Gewinnspannen zu erreichen und ein entsprechendes Hochpreisimage (Prestigegewinn für den Kunden) aufzubauen.
        \end{itemize}
    \item Abschöpfungspreisstrategie (Skimmingstrategie):
        \begin{itemize}
            \item Hierbei wird ein Produkt zu Beginn (Einführungsphase) mit einem relativ hohen Preis im Markt eingeführt, der im Zeitablauf sukzessive gesenkt wird.
            \item Diese Strategie nutzt eine vorübergehende Monopolstellung oder einen Vorsprung vor dem Wettbewerb aus, um die Zahlungsbereitschaft von „Innovatoren“ frühzeitig abzuschöpfen.
        \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Begründung der geeigneten Preisstrategie (Vorschläge und Fazit)}
Als Ihr Assistent empfehle ich für die Speed Motorradfabrik GmbH eindeutig die Beibehaltung und Schärfung der Hochpreisstrategie (Prämienpreispolitik).
Begründung:
\begin{itemize}
    \item Produktionskonzept: Unsere Einzelfertigung durch hochqualifizierte Fachkräfte bei gleichzeitig hohem Lohnniveau verursacht hohe Stückkosten. Diese können nur durch dauerhaft hohe Preise gedeckt werden.
    \item Qualitätsversprechen: Da wir uns im Premiumsegment mit „absoluter Spitzenqualität“ positionieren, wäre eine Preissenkung (wie bei der Skimmingstrategie) schädlich für das exklusive Image. Unsere Kunden akzeptieren den hohen Preis aufgrund der Einzigartigkeit.
    \item Rentabilität: Unsere bisherige Umsatzrendite von 12,5 Prozent ist exzellent und liegt weit über dem allgemeinen Branchenziel von 5–8 Prozent. Dies belegt, dass die Hochpreisstrategie bereits erfolgreich funktioniert.
    \item Marketing-Effekt: 40 Prozent unserer Neukunden kommen durch Mund-zu-Mund-Propaganda. In diesem Segment korreliert ein hoher Preis oft mit wahrgenommener Exklusivität und Fachkompetenz.
\end{itemize}

Fazit: Eine Abschöpfungsstrategie ist für unsere Manufaktur ungeeignet, da unsere Motorräder 
keine kurzlebigen Technologieprodukte sind, sondern zeitlose Wertgegenstände. Um das von 
Herrn Heumann angestrebte Wachstum zu realisieren, sollten wir die Hochpreispolitik beibehalten 
und stattdessen die Internet-Präsenz professionalisieren, um die Zielgruppe der Premium-Kunden bundesweit noch gezielter anzusprechen
\newpage

\section{Produktlebenszyklus}
\subsection{Einleitung: Das Modell des Produktlebenszyklus}
Das Lebenszykluskonzept ist als Theorie oder Modell zu verstehen, das den Weg eines 
Produkts von der Markteinführung bis zum Ausscheiden aus dem Markt beschreibt. 
Es dient uns als strategisches Orientierungsinstrument, um den Erfolg 
unserer Premium-Motorräder über die Zeit (Umsatz- und Gewinnentwicklung) zu bewerten.

\subsection{Hauptteil: Der Produktlebenszyklus am Beispiel eines neuen Premium-Motorrads}

\subsubsection{A. Zeichnerische Beschreibung (Modell)}
Das Modell wird typischerweise in einem Koordinatensystem dargestellt (X-Achse: Zeit; Y-Achse: Umsatz/Gewinn). Wir unterscheiden dabei fünf Phasen:
\begin{enumerate}
    \item Einführungsphase: Markteintritt.
    \item Wachstumsphase: Starker Anstieg von Umsatz und Gewinn.
    \item Reifephase: Umsatz erreicht Maximum, Gewinn beginnt bereits leicht zu sinken
    \item Sättigungsphase: Markt ist gesättigt, Preiskampf nimmt zu.
    \item Degenerationsphase (Rückgang): Umsatz und Gewinn fallen stark ab.
\end{enumerate}
   
Wichtige Anmerkung aus der Praxis: Gemäß den Buchkorrekturen wird die Gewinnkurve
in theoretischen Modellen oft viel zu hoch dargestellt, was nicht der wirtschaftlichen Realität entspricht.

\subsection{B. Die Phasen im Überblick}
Wenn die Speed Motorradfabrik ein neues Modell (z.B. eine innovative Spezialanfertigung) einführt, ist diese Phase durch folgende Merkmale gekennzeichnet:
\begin{itemize}
    \item Umsatz: Die Erlöse sind zunächst gering, da das Motorrad erst bekannt gemacht werden muss,.
    \item Gewinn: In dieser Phase erzielen wir in der Regel keine Gewinne, sondern Verluste. Ursache sind die hohen Kosten für die Produktentwicklung sowie hohe Marketingausgaben (z. B. für Anzeigen in Fachzeitschriften), um das Bekanntheitsgrad zu steigern.
    \item Produktion: Da wir in Einzelarbeit fertigen (ein Mitarbeiter pro Motorrad), sind die Stückkosten zu Beginn besonders hoch, da Lernprozesse erst einsetzen müssen.
    \item Ziel: Wir müssen „Meinungsführer“ und „Trendsetter“ im Premiumsegment überzeugen, damit das Produkt erfolgreich in die Wachstumsphase übergeht.
\end{itemize}

\subsubsection{C. Detailbetrachtung: Die Einführungsphase}
Pro (Vorteile) \newline
\begin{itemize}
    \item Anschaulichkeit: Zeigt sehr bildhaft das „Werden und Vergehen“ von Produkten
    \item Strategiehilfe: Erlaubt die Ableitung spezifischer Marketingaktivitäten (z.B. Erhöhung der Werbekosten in der Einführung)
    \item Frühwarnsystem: Hilft dabei, rechtzeitig Nachfolgeprodukte zu planen, bevor ein Modell in die Sättigung gerät.
\end{itemize}

Kontra (Nachteile/Kritik) \newline
\begin{itemize}
    \item Bestimmung der Phasen: Es ist in der Praxis extrem schwierig, exakt festzustellen, in welcher Phase man sich befindet.
    \item Keine Prognosekraft: Es lassen sich keine sicheren Aussagen über die tatsächliche Dauer oder die Höhe der Gewinne machen.
    \item Unrealistische Darstellung: Theoretische Gewinnkurven sind oft praxisfern und zu optimistisch.
\end{itemize}

\subsection{Fazit und Empfehlung}
Für die Speed Motorradfabrik ist das Modell wertvoll, um die Expansion von Herrn Heumann zu planen. 
Da wir aktuell eine sehr gute Umsatzrendite von 12,5 Prozent haben, verfügen wir über die nötigen finanziellen 
Mittel, um neue Modelle durch die verlustreiche Einführungsphase zu tragen. Wir sollten unsere starke 
Mund-zu-Mund-Propaganda (40 Prozent der Neukunden) nutzen, um die Einführungsphase neuer Modelle zu verkürzen 
und schneller die Gewinnzone (Break-even-Point) zu erreichen.
\newpage

\section{Benchmarking und Konkurrenzanalyse}
\subsection{Einleitung: Definition der Instrumente}
Gemäß den Buchkorrekturen ist es wichtig, Benchmarking klar von der Konkurrenzanalyse abzugrenzen.
\begin{itemize}
    \item Benchmarking: Ein von Xerox entwickeltes Marketinginstrument, das darauf abzielt, die eigene Wettbewerbsfähigkeit durch den Vergleich der eigenen Leistungen mit den „Besten“ (Best of Class) zu steigern. Es ist ein kontinuierlicher Prozess des Messens und Vergleichens von Produkten, Prozessen und Praktiken.
    \item Konkurrenzanalyse: Die systematische Sammlung und Bewertung von Informationen über aktuelle und potenzielle Wettbewerber. Ziel ist es, deren zukünftige Ziele, Strategien und Reaktionsprofile zu verstehen, um eigene strategische Schritte besser planen zu können.
\end{itemize}

\subsection{Hauptteil: Anwendung auf die Speed Motorradfabrik GmbH}
\subsubsection{A. Benchmarking für Speed Motorrad}
Angesichts der steigenden Kostensituation und des geplanten Wachstums bietet sich Benchmarking an, um von den Besten zu lernen:
\begin{itemize}
    \item Objekt: Unser einzigartiger Produktionsprozess der Einzelarbeit (A–Z Fertigung durch einen Mitarbeiter).
    \item Partner: Wir könnten ein branchenfremdes Benchmarking mit einer exklusiven Uhrenmanufaktur oder einem Hersteller von Luxus-Sportwagen durchführen, die ebenfalls auf Einzelfertigung setzen.
    \item Ziel: Herausfinden, wie diese Unternehmen ihre Material- und Prozesskosten trotz höchster Qualitätsansprüche effizient steuern, um unsere Umsatzrendite von 12,5 % langfristig zu sichern.
\end{itemize}

\subsubsection{B. Konkurrenzanalyse für Speed Motorrad}
Da Herr Heumann regional expandieren möchte, ist eine Analyse der Wettbewerber in den neuen Zielgebieten essenziell:
\begin{itemize}
    \item Informationsquellen: Wir nutzen Internetrecherche (Desk Research), Fachzeitschriften und Messebesuche, um Daten über andere Premium-Motorradhersteller zu sammeln.
    \item Analysefokus: Wir untersuchen die Gegenwärtige Strategie der Konkurrenz (z. B. deren Web-Auftritt oder Fokus auf Elektromobilität) und deren Fähigkeiten (Stärken/Schwächen).
    \item Reaktionsprofil: Wir schätzen ab, wie etablierte Premiummarken reagieren, wenn Speed Motorrad als Nischenanbieter bundesweit offensiver auftritt.
\end{itemize}

\subsection{Unterschiede zwischen Benchmarking und Konkurrenzanalyse}
Gemäß den Quellen lassen sich drei wesentliche Unterschiede festhalten:
\begin{enumerate}
    \item Zielsetzung (Orientierung): Benchmarking orientiert sich am Leistungsbesten (Best Practice), unabhängig davon, ob dieser ein direkter Wettbewerber ist oder aus einer völlig anderen Branche kommt. Die Konkurrenzanalyse fokussiert sich hingegen primär auf die tatsächlichen Marktwettbewerber.
    \item Zweck des Instruments: Benchmarking dient dem Lernen und der Selbstverbesserung durch das Aufdecken von Leistungslücken. Die Konkurrenzanalyse dient dem Verstehen und Vorhersagen des Wettbewerberverhaltens, um strategische Gegenmaßnahmen zu entwickeln.
    \item Anwendungsbereich: Benchmarking kann auch unternehmensintern (Vergleich verschiedener Abteilungen) durchgeführt werden. Eine Konkurrenzanalyse ist naturgemäß immer auf externe Marktteilnehmer gerichtet.
\end{enumerate}
    
\subsection{Vorschläge und Fazit}
\begin{itemize}
    \item Empfehlung Benchmarking: Nutzen Sie ein externes Benchmarking mit einer Manufaktur aus dem Bereich High-End-Aluminiumherstellung, um Impulse für die Kostenoptimierung im Einkauf hochwertiger Komponenten zu gewinnen.
    \item Empfehlung Konkurrenzanalyse: Bevor die regionale Expansion startet, sollten wir ein detailliertes Stärken-Schwächen-Profil unserer drei wichtigsten Mitbewerber erstellen, um unsere Nische (Einzelarbeit und Spitzenqualität) noch klarer zu positionieren.
\end{itemize}

Fazit: Während uns die Konkurrenzanalyse sagt, wo wir im Markt stehen, hilft uns das 
Benchmarking dabei, durch den Blick über den Tellerrand operativ besser zu werden und die Kosten im Griff zu behalten.    
\newpage

\section{Lean Managemnt}
\subsection{Einleitung: Das Konzept des Lean Managements}
Lean Management (oft als „schlanke Organisation“ übersetzt) ist eine Managementphilosophie, die auf die Verbesserung der 
Produktivität und Wirtschaftlichkeit abzielt. Im Zentrum steht das Ziel, jegliche Form von Verschwendung (Muda) 
in allen Unternehmensbereichen konsequent zu vermeiden und die Prozesse am Kundenwunsch auszurichten.

\subsection{Hauptteil: Beschreibung und Anwendung der Instrumente}
Ich habe zwei Instrumente ausgewählt, die besonders gut zur Struktur unserer Manufaktur in Ulm passen:
\subsubsection{A. Kaizen / KVP (Kontinuierlicher Verbesserungsprozess)}
Beschreibung: Kaizen (japanisch: „Wandel zum Guten“) ist ein Prozess der permanenten Verbesserung der 
Qualität in allen Unternehmensbereichen und auf allen Ebenen. Es geht nicht um sprunghafte Innovationen, 
sondern um viele kleine Verbesserungsschritte durch die Mitarbeiter. Gemäß der Theorie agiert jeder Mitarbeiter als „Unternehmer im Kleinen“.
Vorteile für die Speed Motorradfabrik GmbH:
\begin{itemize}
    \item Nutzung der Mitarbeiter-Motivation: Da unsere 21 gewerblichen Mitarbeiter hoch motiviert sind und ein sehr gutes Betriebsklima herrscht, ist die Basis für KVP ideal. Die Mitarbeiter, die ein Motorrad von A bis Z allein fertigen, kennen die kleinsten Details und Schwachstellen im Prozess.
    \item Sicherung der Spitzenqualität: Durch ständige kleine Optimierungen in der Montage können Fehlerquellen eliminiert werden, bevor sie teure Nacharbeiten verursachen.
    \item Kostensenkung: Da wir einen „leichten Gewinnrückgang“ verzeichnen, können durch KVP-Vorschläge der Mitarbeiter Effizienzpotenziale gehoben werden, um die hervorragende Umsatzrendite von 12,5 Prozent zu stabilisieren.
\end{itemize}

\subsubsection{B. Ishikawa-Diagramm (Ursache-Wirkungs-Diagramm)}
Beschreibung: Das Ishikawa-Diagramm ist ein grafisches Instrument zur Fehlersuche und Problemanalyse. Dabei werden mögliche Problemursachen in die Kategorien Mensch, Maschine, Material, Methode und Milieu (die „5 M“) eingeteilt. Gemäß Buchkorrektur eignet es sich hervorragend für Gruppenarbeiten mittels einer moderierten Sitzung.
Vorteile für die Speed Motorradfabrik GmbH:
\begin{itemize}
    \item Strukturierte Problemlösung: Falls bei unseren Spezialanfertigungen oder den drei Haupttypen Qualitätsmängel auftreten, können wir diese im Team (kooperativer Führungsstil) systematisch analysieren.
    \item Transparenz bei steigenden Kosten: Wir können das Problem „steigende Kostensituation“ als Wirkung in das Diagramm eintragen und systematisch prüfen, ob die Ursachen beim Material (Einkauf hochwertiger Komponenten), bei der Methode (Einzelfertigung) oder externen Faktoren liegen.
    \item Teambuilding: Da wir ein „kollegiales Miteinander“ pflegen, fördert die gemeinsame Arbeit an einem Ishikawa-Diagramm die Akzeptanz von Veränderungen, die für die geplante Expansion notwendig sind.
\end{itemize}
\subsection{Vorschläge und Fazit}
Als Ihr Assistent empfehle ich, Lean Management nicht als reines Sparprogramm, sondern als Kultur der Wertschätzung zu etablieren.
\begin{itemize}
    \item Vermeidung von Muda: Wir müssen insbesondere auf die Verschwendung von Ressourcen (Material und Zeit) achten, da wir nur hochwertige und damit teure Komponenten verbauen. Laut Buchkorrektur ist Muda der zentrale Fachbegriff für Verschwendung.
    \item Beibehaltung der Einzelarbeit: Auch wenn Lean Management oft mit Gruppenarbeit assoziiert wird, ist unsere Einzelfertigung (A-Z) ein Qualitätsmerkmal. Wir sollten Lean-Instrumente nutzen, um diese Einzelarbeit so effizient wie möglich zu gestalten, statt sie abzuschaffen.
    \item Poka-Yoke: In der Montage der hochmotorisierten Maschinen könnten wir zudem „Poka-Yoke“-Lösungen (technische Vorkehrungen zur Fehlervermeidung, auch „Narrensicherheit“ genannt) einführen, um Montagefehler bei sicherheitskritischen Teilen von vornherein auszuschließen.
\end{itemize}
Durch die konsequente Anwendung von Kaizen und Ishikawa können wir die Effizienz so steigern, dass das angestrebte Wachstum von 
Herrn Heumann trotz angespannter Kostensituation profitabel realisiert werden kann.
\newpage

\section{Standortwahl}
\subsection{Einleitung: Bedeutung der Standortwahl}
Die Standortwahl ist eine langfristige, strategische Entscheidung über die geografische 
Lage eines Unternehmens oder einzelner Betriebsteile. Sie ist deshalb so wichtig, 
weil sie die wirtschaftliche Anziehungskraft, die Kostenstruktur (z. B. durch Steuern oder Transport) 
und die Verfügbarkeit von Ressourcen und Fachkräften maßgeblich beeinflusst. Da wir bei 
Speed in Einzelarbeit fertigen, ist die Nähe zu hochqualifizierten, motivierten Fachkräften für uns existenziell.

\subsection{Kriterien der Standortwahl}
Gemäß der Systematisierung unterscheiden wir zwischen harten (monetär quantifizierbaren) und weichen (subjektiven/qualitativen) Faktoren.
Vier harte Standortfaktoren:
\begin{enumerate}
    \item Steuerbelastung: Regionale Unterschiede bei Gewerbesteuerhebesätzen.
    \item Energiekosten: Preise für Strom und Öl, die unsere Produktion belasten.
    \item Subventionen: Staatliche Fördergelder oder Sonderabschreibungen für Neuansiedlungen (Buchkorrektur zu S. 240).
    \item Verkehrsanbindung: Anbindung an Schiene, Straße oder Flughäfen für Materialbeschaffung und Absatz.
\end{enumerate}
    
Vier weiche Standortfaktoren:
\begin{enumerate}
    \item Motivation und Pünktlichkeit: Die Arbeitseinstellung der Fachkräfte vor Ort (Buchkorrektur zu S. 239).
    \item Wohn- und Freizeitwert: Attraktivität der Region für Mitarbeiter, um dem Fachkräftemangel entgegenzuwirken.
    \item Image der Region: Das Prestige eines Standorts (z. B. „Made in Germany“ oder eine bekannte Motorrad-Region).
    \item Umweltschutz: Ökologische Standards und das öffentliche Bewusstsein vor Ort (Buchkorrektur zu S. 239).
\end{enumerate}

\subsection{0Entscheidungsbewertungsmatrix (Nutzwertanalyse)}
Für die Expansion der Speed Motorradfabrik vergleichen wir drei fiktive Standorte (A, B, C) 
anhand objektiver Kriterien (Buchkorrektur zu S. 328). Ein K.O.-Kriterium ist eine Autobahnanbindung in maximal 5 km Entfernung.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{Nutzwertanalyse der Standortalternativen}
  \label{tab:nutzwertanalyse}
  \small
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l c YY YY YY}
    \toprule
    \textbf{Standortkriterien} & \textbf{Gewicht} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Standort A}} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Standort B}} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Standort C}} \\
    & \textbf{(G)} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{(Ulm Umland)}} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{(Stuttgart)}} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{(Sachsen)}} \\
    \cmidrule(lr){3-4} \cmidrule(lr){5-6} \cmidrule(lr){7-8}
    & & \textbf{B} & \textbf{G $\times$ B} & \textbf{B} & \textbf{G $\times$ B} & \textbf{B} & \textbf{G $\times$ B} \\
    \midrule
    Verfügbarkeit Fachkräfte & 0,35 & 5 & 1,75 & 4 & 1,40 & 3 & 1,05 \\
    Steuerbelastung          & 0,20 & 3 & 0,60 & 2 & 0,40 & 5 & 1,00 \\
    Erweiterungsflächen      & 0,15 & 4 & 0,60 & 2 & 0,30 & 5 & 0,75 \\
    Motivation/Klima         & 0,30 & 5 & 1,50 & 3 & 0,90 & 4 & 1,20 \\
    \midrule
    \textbf{Summe (Nutzen)}  & \textbf{1,00} & & \textbf{4,45} & & \textbf{3,00} & & \textbf{4,00} \\
    \textbf{Rangfolge}       &               & & \textbf{1.}   & & \textbf{3.}   & & \textbf{2.}   \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Bewertungsskala: 5 = sehr gut, 1 = mangelhaft. Ergebnis: Standort A ist aufgrund der Verfügbarkeit hochmotivierter Fachkräfte und des guten Klimas am besten geeignet.

\subsection{Fälle, in denen der Standort eine untergeordnete Rolle spielt}
Es gibt Situationen, in denen die geografische Lage kaum Einfluss auf den Unternehmenserfolg hat:
\begin{enumerate}
    \item Digitale Produkte/Dienstleistungen: Bei reinen Online-Angeboten (z. B. Software-Entwicklung) erfolgt die Leistungserstellung und der Absatz virtuell; physische Transportwege entfallen.
    \item Monopolstellung oder extremes Nischenprodukt: Wenn ein Produkt so einzigartig ist (z. B. eine ganz spezielle High-End-Spezialanfertigung von Speed), kommen die Kunden unabhängig vom Standort zum Hersteller („Pilgercharakter“).
    \item Produkte mit extrem hohem Wert bei geringem Gewicht: Wenn die Transportkosten im Verhältnis zum Verkaufspreis gegen Null tendieren (z. B. Mikrochips oder Diamanten), ist die Nähe zum Kunden oder Rohstoff zweitrangig
\end{enumerate}

\subsection{Fazit}
Für die Speed Motorradfabrik GmbH ist die Standortwahl aufgrund der Einzelfertigung und der 
Abhängigkeit von Spezialisten kritisch. Wir sollten Standorte bevorzugen, die nicht nur
harte Kostenvorteile bieten, sondern durch einen hohen Freizeitwert und eine gute Arbeitsmoral 
(weiche Faktoren) unsere Fachkräfte langfristig binden.
\newpage

\section{ABC - Analyse}
\subsection{Einleitung: Das Instrument der ABC-Analyse}
Die ABC-Analyse (oft in Verbindung mit dem Pareto-Prinzip) ist ein Verfahren 
zur wertmäßigen Klassifizierung von Objekten. Ihr Ziel ist es, das „Wesentliche 
vom Unwesentlichen“ zu trennen und Schwerpunkte für Rationalisierungsmaßnahmen zu setzen. 
Im Industriebetrieb wird sie klassischerweise eingesetzt, um Materialien oder Lieferanten 
nach ihrer wirtschaftlichen Bedeutung einzuteilen. Gemäß den Buchkorrekturen gilt ausdrücklich, 
dass die ABC-Analyse auch für Lieferanten anzuwenden ist.

\subsection{Hauptteil: Anwendung auf die Speed Motorradfabrik GmbH}
Da wir in Einzelarbeit produzieren und ausschließlich hochwertige Materialien und Komponenten zukaufen, ist eine präzise Steuerung der Materialkosten für unsere Umsatzrendite entscheidend.
\subsubsection{A. Klassifizierung der Materialien}
Wir teilen unsere benötigten Bauteile (z. B. für die 3 Standardtypen und Spezialanfertigungen) in drei Klassen ein:
\begin{itemize}
    \item A-Güter (hochwertig):
        \begin{itemize}
            \item Anteil: Ca. 5–15 % der Menge, aber ca. 70–80 % des Gesamtwertes.
            \item Beispiele bei Speed: Motoren, handgefertigte Rahmen, komplexe Elektronikkomponenten.
            \item Maßnahmen: Intensive Marktbeobachtung, genaue Verbrauchsüberwachung und Verhandlungen mit Lieferanten.
        \end{itemize}
    \item B-Güter (mittelwertig):
        \begin{itemize}
            \item Anteil: Ca. 15–25 % der Menge und des Wertes.
            \item Beispiele bei Speed: Standard-Felgen, Lichtanlagen, Sitzbänke.
            \item Maßnahmen: Routinebehandlung mit geringerem Aufwand als bei A-Gütern.
        \end{itemize}     
    \item C-Güter (niederwertig):
        \begin{itemize}
            \item Anteil: Ca. 70–80 % der Menge, aber nur ca. 5–15 % des Gesamtwertes.
            \item Beispiele bei Speed: Schrauben, Dichtungen, Kleinteile.
            \item Maßnahmen: Vereinfachung der Beschaffung, z. B. durch Sammelbestellungen oder Rahmenverträge, um den Verwaltungsaufwand zu minimieren.
        \end{itemize}        
\end{itemize}
    
\subsubsection{B. Grafische Darstellung (Lorenz-Kurve)}

\pgfplotsset{compat=1.18}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    title={Lorenz-Kurve der ABC-Analyse (Speed Motorradfabrik GmbH)},
    xlabel={Kumulierter Mengenanteil (\%)},
    ylabel={Kumulierter Wertanteil (\%)},
    xmin=0, xmax=100,
    ymin=0, ymax=100,
    xtick={0,20,40,60,80,100},
    ytick={0,20,40,60,80,100},
    grid=both,
    grid style={dashed, gray!30},
    legend pos=south east,
    thick
]

% Lorenz-Kurve basierend auf typischen Grenzwerten (A: 15/75, B: +20/15, C: +65/10)
\addplot[
    color=blue,
    mark=*,
    line width=1.5pt,
] coordinates {
    (0,0)   % Startpunkt
    (15,75) % Ende A-Güter (ca. 15% Menge / 75% Wert)
    (35,90) % Ende B-Güter (weitere 20% Menge / weitere 15% Wert)
    (100,100) % Ende C-Güter (restliche 65% Menge / restliche 10% Wert)
};

% Markierungen für die Bereiche
\draw[dashed, red] (axis cs:15,0) -- (axis cs:15,75) node[midway, right] {A};
\draw[dashed, red] (axis cs:35,0) -- (axis cs:35,90) node[midway, right] {B};
\node at (axis cs:70,50) [anchor=north] {C-Bereich};

\legend{Lorenz-Kurve}
\end{axis}
\end{tikzpicture}

Erläuterung der Darstellung für unser Unternehmen \newline
Die Grafik zeigt die charakteristische Verteilung für unsere Manufaktur in Ulm:
\begin{itemize}
    \item A-Bereich (Steiler Anstieg): Hier finden sich unsere hochwertigsten Komponenten wie die Motoren und handgefertigten Rahmen für die Spezialanfertigungen,. Diese machen nur etwa 15 % der Menge aus, beanspruchen aber ca. 75 % des gesamten Kapitals.
    \item B-Bereich (Abflachend): Dieser Bereich umfasst mittelwertige Teile wie Felgen oder Lichtanlagen. Sie tragen moderat zum Gesamtwert bei.
    \item C-Bereich (Flacher Verlauf): Die Kurve verläuft hier fast horizontal. Dies sind unsere Kleinteile (Schrauben, Dichtungen), die mengenmäßig den größten Anteil einnehmen (ca. 65–70 %), aber wertmäßig kaum ins Gewicht fallen (ca. 5–10 %),.
\end{itemize}

Durch diese Visualisierung wird sofort ersichtlich, dass wir unsere Management-Aufmerksamkeit 
(z. B. durch intensivere Preisverhandlungen und genaue Bestandsüberwachung) primär auf die A-Güter 
konzentrieren müssen, um die aktuelle Kostensituation zu stabilisieren.
Sollten Sie zusätzlich eine bildliche Darstellung für eine Präsentation benötigen, kann ich Ihnen auch 
gerne ein entsprechendes Infografik-Artefakt erstellen. Bestätigen Sie mir dies einfach kurz.


\subsection{Vorschläge und Fazit}
Als Ihr Assistent ziehe ich aus dieser Analyse folgende Schlussfolgerungen für unsere aktuelle Situation:
\begin{itemize}
    \item Fokus auf A-Lieferanten: Da wir einen „leichten Gewinnrückgang“ verzeichnen, müssen wir bei den wertvollen A-Komponenten (Motoren/Rahmen) durch Angebotsvergleiche und intensive Verhandlungen Kostensenkungspotenziale realisieren.
    \item Prozessoptimierung bei C-Teilen: Durch den Einsatz von Bestelloptimierungsverfahren für Kleinteile sparen wir Zeit im kaufmännischen Bereich (3 Mitarbeiter), die wir für die strategische Planung der Expansion nutzen können.
    \item Transparenz schaffen: Die ABC-Analyse hilft uns, das Humankapital (unsere 21 hochmotivierten Fachkräfte) dort einzusetzen, wo die höchste Wertschöpfung erzielt wird, indem wir sicherstellen, dass A-Teile immer mit höchster Priorität und Sorgfalt behandelt werden.
\end{itemize}

Fazit: Die ABC-Analyse ist für uns kein einmaliges Ereignis, sondern ein permanentes Controlling-Instrument, 
um die Wirtschaftlichkeit unserer Manufaktur trotz steigender Materialpreise abzusichern.

\end{document}